\section{Analyseur lexical}

\subsection{Expressions régulières des unités lexicales}

$\textrm{chiffre} = \{0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9\}$

$\textrm{majuscule} = \{A, B, C, \cdots, Z\}$

$\textrm{minuscule} = \{a, b, c, \cdots, z\}$

$\textrm{lettre} = \{\textrm{majuscule}, \textrm{minuscule}\}$

$\textrm{operateur} = \{+, -, *, /\}$

$\textrm{operande} = \textrm{chiffre} | (\textrm{majuscule} (\textrm{lettre} | \_ \textrm{lettre} )^* )$

$\sum = \{\textrm{operateur}, \textrm{operande}, (, )\}$

\subsection{Automate des unités lexicales}

\begin{figure}[H]
  \centering
  \begin{tikzpicture}
    \tikzstyle{every node}=[font=\scriptsize]
    \node (q0)   [state, initial]       {init};
    \node (qrop) [state, above = of q0] {return op};
    \node (q1)   [state, right = of q0] {chiffre};
    \node (qrnb) [state, right = of q1] {return nb};
    \node (q2)   [state, below = of q1] {lettre};
    \node (q3)   [state, right = of q2] {underscore};
    \node (qrid) [state, below = of q2] {return id};
    \node (qerr) [state, below = of q3] {erreur};


    \path [-stealth]
        (q0) edge             node[above] {chiffre} (q1)
             edge             node[left]  {majuscule} (q2)
             edge             node[left]  {+,-,*,/,(,)} (qrop)
        (q1) edge             node[above] {autre} (qrnb)
             edge[loop above] node        {chiffre} ()
        (q2) edge[bend left]  node[above] {\_} (q3)
             edge             node[left]  {autre} (qrid)
             edge[loop above] node        {lettre} ()
        (q3) edge[bend left]  node[below] {lettre} (q2)
             edge             node[right] {autre} (qerr);
    \end{tikzpicture}
  \caption{Automate des unités lexicales}
  \label{fig:automate}
\end{figure}

\subsection{Implémentation en Java de l’analyse lexicale}

\begin{lstlisting}[language=java,caption=Classe AnalLex,label=fig:code-1]
String string;
int firstChar;

public AnalLex(String s) {
  string = s;
  firstChar = 0;
}

/** resteTerminal() retourne :
    false  si tous les terminaux de l'expression arithmetique ont ete retournes
    true s'il reste encore au moins un terminal qui n'a pas ete retourne
*/
public boolean resteTerminal() {
  if(firstChar >= string.length())
    return false;
  else
    return true;
}

public Terminal prochainTerminal() {
  String state = "INIT";
  for(int i = firstChar; i < string.length(); i++) {
    char currentChar = string.charAt(i);
    switch (state) {

      case "INIT":
        if (isOperationP1(currentChar)) {
          Terminal terminal = new Terminal("opP1", string.substring(firstChar, i+1));
          firstChar++;
          return terminal;
        } else if (isOperationP2(currentChar)) {
          Terminal terminal = new Terminal("opP2", string.substring(firstChar, i+1));
          firstChar++;
          return terminal;
        } else if (currentChar == '(') {
          firstChar++;
          return new Terminal("op(", "(");
        } else if (currentChar == ')') {
          firstChar++;
          return new Terminal("op)", ")");
        } else if (isNumber(currentChar)) {
          state = "NUMBER";
        } else if (isUppercase(currentChar)) {
          state = "VARIABLE";
        } else {
          ErreurLex("Erreur lexicale au caractere " + i + " (" + currentChar + ")");
        }
        break;

      case "NUMBER":
        if(isNumber(currentChar)) {
          state = "NUMBER";
        } else {
          Terminal terminal = new Terminal("nb", string.substring(firstChar, i));
          firstChar = i;
          return terminal;
        }
        break;

      case "VARIABLE":
        if (isUppercase(currentChar) | isLowercase(currentChar)) {
          state = "VARIABLE";
        } else if (currentChar == '_') {
          state = "UNDERSCORE";
        } else {
          Terminal terminal = new Terminal("id", string.substring(firstChar, i));
          firstChar = i;
          return terminal;
        }
        break;

      case "UNDERSCORE":
        if (isUppercase(currentChar) | isLowercase(currentChar)) {
          state = "VARIABLE";
        } else {
          ErreurLex("Erreur lexicale au caractere " + i + ": Un '_' ne peut ni etre suivi par un autre '_', ni etre le dernier element de la sequence.");
        }
        break;

      default:
        System.out.println("Impossible state");
    }
  }
  int i = string.length();
  Terminal terminal = new Terminal("nb", string.substring(firstChar, i));
  firstChar = i;
  return terminal;
}

private boolean isOperationP1(char c) {
  if(c == '*' | c == '/')
    return true;
  else
    return false;
}

private boolean isOperationP2(char c) {
  if(c == '+' | c == '-')
    return true;
  else
    return false;
}

private boolean isNumber(char c) {
  if(c >= '0' & c <= '9')
    return true;
  else
    return false;
}

private boolean isUppercase(char c) {
  if(c >= 'A' & c <= 'Z')
    return true;
  else
    return false;
}

private boolean isLowercase(char c) {
  if(c >= 'a' & c <= 'z')
    return true;
  else
    return false;
}

public void precedentTerminal(Terminal terminal) {
  firstChar -= terminal.ul.length();
}

/** ErreurLex() envoie un message d'erreur lexicale
*/
public void ErreurLex(String s) {
   System.out.println(s);
}

public static void main(String[] args) {
  String toWrite = "";
  System.out.println("Debut d'analyse lexicale");
  if (args.length == 0){
  args = new String [2];
          args[0] = "ExpArith.txt";
          args[1] = "ResultatLexical.txt";
  }
  Reader r = new Reader(args[0]);

  AnalLex lexical = new AnalLex(r.toString()); // Creation de l'analyseur lexical

  // Execution de l'analyseur lexical
  Terminal t = null;
  while(lexical.resteTerminal()){
    t = lexical.prochainTerminal();
    toWrite += t.ul + "\n" ;  // toWrite contient le resultat
  }				   //    d'analyse lexicale
  System.out.println(toWrite); 	// Ecriture de toWrite sur la console
  Writer w = new Writer(args[1],toWrite); // Ecriture de toWrite dans fichier args[1]
  System.out.println("Fin d'analyse lexicale");
}
\end{lstlisting}

\section{Structures de données d’arbres syntaxiques abstraits}

\begin{lstlisting}[language=java,caption=Classe ElemAST,label=fig:code-2-1]
public abstract class ElemAST {
  public abstract int EvalAST();
  public abstract boolean canEvaluate();
  public abstract String LectAST();
  public void ErreurEvalAST(String s) {
    System.out.println(s);
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption=Classe FeuilleAST,label=fig:code-2-2]
public class FeuilleAST extends ElemAST {
    Terminal terminal;

  public FeuilleAST(Terminal t) {
    terminal = t;
  }

  public int EvalAST() {
      return Integer.parseInt(terminal.ul);
  }

  public boolean canEvaluate() {
      if (terminal.type == "nb") {
          return true;
      } else {
          return false;
      }
  }

  public String LectAST( ) {
    return terminal.ul;
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=java,caption=Classe NœudAST,label=fig:code-2-3]
public class NoeudAST extends ElemAST {

  Terminal operation;
  ElemAST leftChild;
  ElemAST rightChild;

  public NoeudAST(Terminal operation, ElemAST leftChild, ElemAST rightChild) {
    this.operation = operation;
    this.leftChild = leftChild;
    this.rightChild = rightChild;
  }

  public int EvalAST( ) {
    if(leftChild.canEvaluate() && rightChild.canEvaluate()) {
      switch(operation.ul) {
        case "+":
          return leftChild.EvalAST() + rightChild.EvalAST();
        case "-":
          return leftChild.EvalAST() - rightChild.EvalAST();
        case "*":
          return leftChild.EvalAST() * rightChild.EvalAST();
        case "/":
          return leftChild.EvalAST() / rightChild.EvalAST();
        default:
          return 0;
      }
    } else {
      super.ErreurEvalAST("Impossible d'evaluer: le resultat ne sera pas bon");
      return 0;
    }
  }

  public boolean canEvaluate() {
    return true;
  }

  public String LectAST( ) {
    return leftChild.LectAST() + " " + rightChild.LectAST() + " " + operation.ul;
  }
}
\end{lstlisting}


\section{Analyseur syntaxique par la méthode descendante}

\subsection{Principe d'un analyseur descendant et d'un analyseur LL}

Un analyseur descendant commence par le symbole de départ de la grammaire et applique les règles définies par celle-ci pour arriver à une phrase p. Si on peut dériver p avec l'ensemble de règles, p est donc syntaxiquement correct. On construit donc un arbre syntaxique de haut en bas. Un analyseur LL est un analyseur descendant qui lit la phrase de gauche à droite et qui effectue une séquence de dérivations à gauche. C'est-à-dire qu'il va appliquer les règles de la grammaire sur le premier symbole à gauche de la phrase et continuer ainsi de gauche à droite jusqu'à-ce que la phrase soit entièrement analysée.

\subsection{Catégorie d'analyseurs syntaxiques LL la plus utilisée en pratique}

Les analyseurs syntaxiques LL(1) sont les plus utilisés car ils sont un bon compromis de perfomance et de polyvalence. Les analyseurs LL(0) sont très performants mais trop simples pour accomoder des grammaires plus complexes. Au contraire, les analyseurs LL(k) sont applicables à beaucoup de grammaires mais perdent de la performance. C'est pourquoi on préfère utiliser les analyseurs LL(1) qui offrent un bon compromis.

\subsection{Types de grammaires applicables}

Pour utiliser un analyseur syntaxique LL(1) on doit absolument avoir une grammaire de type LL(1) aussi. Cette grammaire est définie par 2 concepts à respecter. Ces concepts sont PREMIER et SUIVANT.

\subsection{Syntaxe d'expressions arithmétiques}

Pour la résolution de la problématique nous avons écrit une grammaire de type LL(1) qui répond inclue toutes les expressions arithmétiques définies par la problématique voir figure \ref{fig:grammaire}. Cette grammaire respecte les contraintes d'une grammaire de type LL(1) et nous permet de dériver toutes les expressions arithmétiques  utiles pour la problématique.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/grammaire.png}
    \caption{Grammaire LL(1) pour la problématique}
    \label{fig:grammaire}
\end{figure}

\subsection{Séquences de dérivations}

Voici une séquence de dérivations qui montre le fonctionnement de notre analyseur syntaxique avec cette grammaire. Cette séquence démontre bien l'ensemble des règles de notre grammaire de la figure \ref{fig:grammaire}.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/derivation}
    \caption{Séquence de dérivations}
    \label{fig:derivation}
\end{figure}

\subsection{Classe Java MDR}

Voici une classe java qui représente un analyseur syntaxique effectuant la méthode de descente récursive. La figure \ref{fig:classe_1} montre les attributs de la classe, le constructeur et la méthode AnalSynt qui commence l'analyse syntaxique. La figure \ref{fig:classe_2} montre la fonction E qui représente la réalisation des règles commençant par E dans la grammaire. La figure \ref{fig:classe_3} montre la fonction T qui représente la réalisation des règles commençant par T dans la grammaire. Finalement la figure \ref{fig:classe_4} montre la fonction F qui vérifie les règles commençant par F. Il y a aussi une méthode qui envoie un message d'erreur à la console qui est appelée à différents endroits dans le code et qui arrête l'exécution lors de la détection d'une erreur.

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/classe_1.png}
    \caption{Classe java de la descente recursive, la fonction AnalSynt débute l'analyse syntaxique}
    \label{fig:classe_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/classe_2.png}
    \caption{Suite de la classe, fontion E}
    \label{fig:classe_2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/classe_3.png}
    \caption{Suite de la classe, fontion T}
    \label{fig:classe_3}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \includegraphics[width=\linewidth]{./img/classe_4.png}
    \caption{Suite de la classe, fontion F et fonction pour les messages d'erreur}
    \label{fig:classe_4}
\end{figure}

\section{Solution par des tests}

\subsection{Analyse lexicale}

Tests sans erreurs: 1+23-A*B\_c/D\_E*(FgHi\_Jk\_l+Mno)

Tests avec erreurs: 1+23-a*B\_c/D\_E*(FgHi\_\_Jk\_+Mno)+.

\subsection{Construction d’AST}

Tests sans erreurs: 1+23-A*B\_c/D\_E*(FgHi\_Jk\_l+Mno)

Tests avec erreurs: 1+23-(A*B\_c/D\_E(FgHi\_Jk\_l+)

\subsection{Analyse syntaxique}

Tests sans erreurs: 1+23-A*B\_c/D\_E*(FgHi\_Jk\_l+Mno)

Tests avec erreurs: 1+23-(A*B\_c/D\_E(FgHi\_Jk\_l+)
